(貿易戰) "關於" 中國官媒最新主旋律定調的一般論述

8月10日，人民日報五版發表了一篇長達三千多字題為「美國挑起貿易戰的實質是什麼？」的長文，之後，其它各媒體陸陸續續或發表社論、或由學者具名刊出多篇主題或不同，但立場、重點、筆調都十分接近的評論文章，剎那間，神州大地呼應之聲此起彼落，終於不再「一人一把號，各吹各的調」了－這也令旁觀者對中共掌控傳媒的本領讚嘆不已。

中共要求大夥兒「看齊」的論述為何呢？重點如下。

原因：並非中國太過高調，而是老美自1894年GDP成為世界第一以來，「設置對手一直是美國為確保自身強勢的戰略慣性」。

前例：《廣場協定》前的日本與崩解前的聯蘇，都是因為 GDP達到美國的 60%而遭致美國的遏制。

證據：川普白宮前首席戰略師班儂（Steve Bannon）的公開演講、白宮貿易顧問納瓦羅（Peter Navarro）的著作《致命中國》、小布希稱中國為「戰略競爭對手」、歐巴馬提出《亞洲再平衡》戰略、美國《國家安全戰略報告》、《國家利益》刊載的文章…都算是－因為中國的發展，已讓一些美國的戰略家「難以忍受」。

中國定位：中國是世界第二大經濟體，但仍是發展中國家。

結論：中華民族偉大復興的進程不可能被阻攔。

當然，貿易戰不是靠嘴巴來打的，否則川普天天照三餐發推特，不只習近平，英、法、加、墨、澳…的領導人早就都輸了，但是人民日報的專文，也不是用來跟美國辯論，而是給中國人民看的，案例中只提前蘇聯與日本，卻沒提GDP不到美國的六成，卻同樣遭到美國軍力遏制的納粹德國與軍國日本，有對國關《權力轉移》理論斷章取義之嫌，但也顯示中國仍很小心不要掉入美國國關學者強調不輟的《修昔底德陷阱》，免得把貿易戰火引入軍事領域。

還有，中共把原因說成是中國崛起了自然無法韜光養晦，「大象不可能躲在一棵小樹後面」，完全不提中國2001年底加入世貿組織WTO時對各會員國的承諾，固然有些刻意誤導，但也算是高招，因為總算認清了川普的戰略目標竟然可能是動搖我執政基礎，我也就順勢把層次拉到大國競爭，讓人民不再關注貿易額、關稅、開放市場、科技移轉這些「低層次」的爭議，將來在這些領域做些戰術上的退讓，也不至於讓愛國網民失望，或被他們「吐槽」。不過，是否執行或能否奏效，還要再觀察。

中國定位：中國是世界第二大經濟體，但仍是發展中國家。

結論：中華民族偉大復興的進程不可能被阻攔。

Holy shit

中國2025

up乜鳩

作者為資深媒體人